李怡：再無中間路線

4.18大濫捕的最大特點，就是拘捕的大多是民主派中的「大中華派」、「建設民主中國派」，包括民主黨、支聯會的創設者和領導人。他們過去參與議會，推動實現《基本法》的普選條款，以和理非宣示訴求，反對街頭運動，與港獨割席，也和本土割席。走進中聯辦就選舉議題作妥協，譴責反水貨光復行動，為新移民爭取到港一年即可取得綜援。這些行徑被本土派年輕人指為「賣港賊」。在董建華、曾蔭權時代，他們是特區政府爭取合作的對象。但自習近平上台，香港密切配合的梁振英和林鄭相繼主政，一切都改變了。

這些人不僅反對港獨，更於2000年在立法會附和曾鈺成提出的反對台獨的動議，只有吳靄儀一人清醒，以解決台灣問題跟香港立法會「格格不入」為由投棄權票。

我十多年前就說過，爭取香港民主就是要香港市民從中共絕對權力手中取得政治權利，對中共極權政治來說，不管你是否「愛國」、是否主張「大一統」，都會指為港獨；到最後，堅持一國兩制、港人治港，嚴格按《基本法》辦事，也會被指為港獨。4.18大濫捕後，中國官媒迅速跟進報道，且多將被捕者冠以「港獨頭目」名銜。

對於英美等西方國家來說，這些民主派知名人物，特別是李柱銘、吳靄儀，和民主大報創辦人黎智英的存在和持續爭取民主，即使節節失敗，但存在就意味香港仍然實行一國兩制，因此，西方九七前在香港的所有投資與活動，就仍然有理由在《中英聯合聲明》的基礎上進行。而這些頭面人物被捕，意味中國決定拋棄一國兩制，由美中貿易戰至武漢肺炎戰爭，中國在香港下手，表達了與西方的決裂。

因此，4.18在西方引起的反應，可以說是迅速、廣泛而激烈。連反對特朗普對中國開展貿易戰、主張在民主自由等方面對中國繼續施壓的民主黨總統參選人拜登，也明言支持香港，跟香港人站在同一陣線，反而批評特朗普經常說習近平是他朋友，是與中國站在一起。美國大選看來會以互相表現對中國強硬作為主要議題之一。

如果中國認為西方這時候忙於應付疫情，不能顧及香港，那就打錯算盤了。西方國家反而會將武漢病毒的輸出，與中國專權政治在香港的肆虐，視為一個銅板的兩面。

對國際社會來說，李柱銘的被捕最具象徵意義。李柱銘自中英談判時已經介入政治，他支持《中英聯合聲明》，被中共延攬至基本法起草委員會，先後循功能組別和直選進入立法局和立法會，是民主黨創黨主席。在國際上地位高人脈廣，被稱為香港「民主之父」，西方許多新舊政要都是他老朋友。他的被捕就意味香港民主之路已死，一國兩制已亡。

另一個被捕的重要人物是吳靄儀。她為守護香港的自由法治，可以說比李柱銘更早，並且跨越傳媒、法律、政壇三界。她在中英談判期間已經發表許多中英文政論，她在立法會擔任議員18年，審核所有文件的精密與認真程度無人能及。後來寫下《拱心石下》一書，記敍從政所歷，寫得極好。她是幾十年來香港自由法治的守護女神，至今堅持不懈，令人敬佩。

自香港本土思潮興起，我儘管與大多數愛國民主派意見不同，但尊重他們的苦心和始終如一對民主的堅持。反送中運動開展後，大多數本土派年輕人也不計前嫌，積極參與和理非大遊行和區選。日前，連登有人發文，表示要力推國際社會對4.18的聲援。在維護香港固有的自由法治的價值觀方面，對抗專政極權再沒有分哪一派。中共既然把最溫和的民主派都指為港獨並予拘捕，那麼等於摧毀中間路線，香港人的選擇若不靠攏極權，就只有起而反抗，再沒有其他去路。